\chapter{LANDASAN TEORI}

\section{\textit{State Of The Art}}
\par \textit{"State Of The Art"} (SOTA) mengacu pada tingkat perkembangan umum tertinggi, seperti perangkat, teknik, atau bidang ilmiah yang dicapai pada waktu tertentu. Ini juga mengacu pada tingkat perkembangan yang dicapai pada waktu tertentu sebagai hasil dari metodologi umum yang digunakan \cite{smith2004sri}. Dalam penelitian ini disertakan lima jurnal internasional dan jurnal nasional terindeks \textit{scopus} penelitian sebelumnya dengan topik yang sama dan penelitian sebelumnya dengan metode yang sama yang berhubungan dengan algoritma apriori, pola pengadaan barang dan \textit{eProcurement}. Hal ini berfungsi untuk analisa dan memperkaya pembahasan penelitian, serta membedakannya dengan penelitian yang sedang dilakukan sat ini.

\subsection {Penelitian Sebelumnya dengan  Topik yang Sama} 
\par \textit{eProcurement} merupakan proses pengadaan barang dan jasa yang pelaksanaanya dilakukan secara eletronik (berbasis web atau internet). \textit{eProcurement} dilatarbelakangi oleh kelemahan-kelemahan pengadaan dengan sistem konvesional yang dilakakan dengan langsung mempertemukan pihak-pihak yang terkait dengan pengadaan barang \cite{johnson2005procurement}. Penerapan \textit{eProcurement}  untuk layanan pengadaan barang dam merumusakn strategi dalam mengatasi masalah proses pengadaan barang \cite{nurchana2014efektivitas} serta menetahui bagaimana pengaruh proses politik terhadap implementasi \textit{eProcurement} . Sasaran penelitian ini adalah pihak yang memahami secara detail bagaimana proses implementasi sistem \textit{eProcurement}  \cite{muhtar2011implementasi}. Penelitian ini melakukan penyebaran kuesioner, wawancara dan juga dokumentasi untuk memperoleh data kemudian melakukan \textit{check, recheck,} dan \textit{crosscheck} terhadap data yang diperoleh \cite{damayanti2013penerapan}. Hasil penerapan \textit{eProcurement}  adalah (1) proses lelang pengadaan barang berjalan dengan ebih efektif , efisien, terbuka dan bersaing, transparan, adil dan akuntabel; (2) persaingan antar perusahaan penyedia barang dan jasa menjadi lebih sehat; (3) meningkatnya kemampuan sumberdaya manusia dalam penguasaan IT; (4) meningkatkan transparansi dana kuntabilitas \cite{muhtar2011implementasi}. Penerapan \textit{eProcurement} berjalan dengan baik namu terdapat kendala pada Infrastruktur. Oleh karena itu perlu adanya training untuk menerapkan \textit{eProcurement}  \cite{wijaya2010studi}.

\subsection {Penelitian Sebelumnya dengan Metode yang sama}
Penerapan Algoritma Apriori dapat membantu dalam membentuk kandidat kombinasi \textit{item}, kemudian dilakukan pengujian apakah kombinasi tersebut memenuhi parameter \textit{support} dan \textit{confidence}  yang merupakan nilai ambang yang diberikan oleh pengguna. Jika memenuhi parameter \textit{support} dan \textit{confidence} maka hasil tersebut dapat membantu dalam penentuan pola pembelian \cite{ye2006parallel}. Sebuah \textit{rule} asosiasi dikatakan \textit{interesting} jika nilai \textit{support} adalah lebih besar dari minimum \textit{support} dan juga nilai \textit{confidence} adalah lebih besar dari minimum \textit{ confidence} \cite{nursikuwagus2016implementasi}. Algoritma apriori ini akan cocok untuk diterapkan bila terdapat beberapa hubungan item yang ingin dianalisa. Salah satunya yang bisa diterapkan adalah di dalam penentuan pola pembelian \cite{triyanto2014association}. Pada analisa terhadap sejumlah data, bahwa semakin kecil batas transaksi dan minimum \textit{confidence} yang ditentukan, semakin banyak pula \textit{rules} yang dihasilkan, dengan konsekuensi waktu proses pun akan lebih lama dibandingkan batas transaksi dan minimum \textit{confidence} yang lebih besar \cite{yanto2015implementasi}. Dari proses perhitungan dengan algoritma appriori pada tabel 6 dan dari perhitungan dengan sistem yang dibangun ditentukan nilai \textit{minimum support}: 50\% dan nilai minimum \textit{confidence} 70\% \cite{anggraeni2013aplikasi}. Maka menghasilkan sistem yang dapat membantu pola pembelian produk berdasarkan kecenderungan produk yang dibeli konsumen yang terdiri dari 2 \textit{itemset} produk, kemudian dari hasil pengujian ini juga dapat membantu pihak karyawan dalam mengatur tata letak produk yang terdiri dari 2 \textit{itemset} produk secara berdekatan untuk memudahkan karyawan dalam mengetahui keberadaan produk \cite{rodiyansyah2016algoritma} serta  mengetahui perilaku konsumen dalam membeli produk secara bersamaan, membantu untuk mengetahui produk barang yang jarang dibeli konsumen dan sebagai alat alternatif dalam meningkatkan strategi pemasaran  dengan cara membuat diskon barang tertentu yang jarang di beli untuk menarik minat beli konsumen \cite{buulolo2013implementasi}.

\section{Pengadaan Barang}
Istilah pengadaan secara khusus mengacu pada kegiatan penyediaan barang/jasa pada institusi atau instansi pemerintahan, yang pelaksanaannya dilakukan dengan berpedoman pada peraturan perundangan yang berlaku. Bagi perusahaan, pengadaan barang merupakan kegiatan yang penting dalam mempertahankan kelangsungan hidup perusahaan.
\par Menurut Pasal 1 ayat (1) Peraturan Presiden Republik Indonesia Nomor 35 Tahun 2011 Tentang Perubahan atas Peraturan Presiden Nomor 54 Tahun 2010 Tentang Pengadaan Barang/Jasa Pemerintah, bahwa Pengadaan Barang/Jasa Pemerintah yang selanjutnya disebut dengan Pengadaan Barang/Jasa adalah kegiatan untuk memperoleh Barang/Jasa oleh Kementerian/Lembaga/Satuan Kerja Perangkat Institusi lainya yang prosesnya dimulai dari perencanaan kebutuhan sampai diselesaikannya seluruh kegiatan untuk memperoleh Barang/Jasa \cite{suparman2014aspek}.
\par Pengadaaan barang dan jasa pada hakikatnya merupakan upaya pihak pengguna untuk mendapatkan atau mewujudkan barang dan jasa yang diinginkan, dengan menggunakan metode dan proses tertentu agar tercapai kesepakatan harga, waktu, dan kesepakatan lainnya \cite{simamora2005prinsip}. \textit{Procurement} melibatkan seluruh kegiatan yang vital dalam pengadaan barang atau jasa yang dapat membuat suatu produsen memproduksi sesuatu atau menyelesaikan suatu proyek sesuai dengan keinginan pelanggannya. Pengadaan barang melibatkan beberapa pihak, yaitu pihak pembeli atau pengguna dan pihak penjual atau penyedia barang \cite{presutti2003supply}. Pembeli atau pengguna barang adalah pihak yang membutuhkan barang. Dalam pelaksanaan pengadaan, pihak pengguna adalah pihak yang meminta atau memberi tugas kepada pihak penyedia untuk memasok atau membuat barang atau membuat pekerjaan tertentu. 

\subsection{Proses Pengadaan Barang}
\par Proses pengadaan ini sama halnya dengan proses pembelian atau akuisisi pada sebuah perusahaan. Menurut Sutedi, Proses pengadaan barang dan jasa dimulai dari adanya transaksi pembelian/penjualan barang di pasar secara langsung (tunai), kemudian berkembang ke arah pembelian berjangka waktu pembayaran, dengan membuat dokumen pertanggung jawaban (pembeli dan penjual), dan pada akhirnya melalui pengadaan melalui proses pelelangan \cite{arsana2016manajemen}.
\par Pengadaan barang dimulai sejak adanya pasar tempat orang dapat membeli dan menjual barang. Cara atau metode yang digunakan dalam jual beli barang adalah cara tawar-menawar secara langsung antara pihak pembeli (pengguna) dengan pihak penjual (penyedia barang). Apabila dalam proses tawar-menawar telah tercapai kesepakatan harga, maka dilanjutkan dengan transaksi jual beli, yaitu pihak penyedia barang menyerahkan barang kepada pihak pengguna dan pihak pengguna membayar berdasarkan harga yang disepakati kepada pihak penyedia barang. Proses tawar-menawar dan proses transaksi jual beli dilakukan secara langsung tanpa didukung dengan dokumen pembelian maupun dokumen pembayaran dan penerimaan barang \cite{rogerson1994economic}. Banyak jumlah dan jenis barang yang akan dibeli tentunya akan membutuhkan waktu lama bila harus dilakukan tawar-menawar. Biasanya pengguna akan membuat daftar jumlah dan jenis barang yang dibeli secara tertulis, yang selanjutnya diserahkan kepada penyedia barang agar mengajukan penawaran secara tertulis pula.
\par Pengadaan barang dengan cara pemesanan ternyata tidak terbatas pada pesanan barang bergerak, tetapi juga barang tidak bergerak seperti rumah, gedung, jembatan, bendungan, dan lain-lain. Untuk pemesanan barang berupa bangunan, pihak pengguna biasanya menyediakan gambar rencana atau gambar teknis dari bangunan yang dipesan. Pemesanan atau pengadaan barang berupa bangunan tersebut merupakan asal usul pengadaan pekerjaaan pemborongan yang kemudian disebut pengadaan jasa pemborongan \cite{kim2004matching}. Sekarang pengadaan barang tidak terbatas pada barang yang terwujud, tetapi juga barang yang tidak berwujud. Barang tidak berwujud umumnya adalah jasa, misalnya, jasa pelayanan kesehatan, jasa pelayanan pendidikan, jasa konsultasi, jasa \textit{supervise}, jasa manajemen, dan lain-lain. Pengadaan barang tak berwujud yang umumnya berupa jasa tersebut merupakan asal usul pengadaan jasa konsultasi dan jasa lainnya.

\subsection{Prinsip Pengadaan Barang}
\par Untuk meningkatkan kualitas proses pengadaan barang dan jasa diperlukan prinsip dalam penerapannya. Menurut Samsul Ramli, Prinsip pengadaan adalah tata nilai utama yang harus dipenuhi dalam setiap proses pengadaan barang/jasa pemerintah. Tata nilai ini mencakup keseluruhan proses \cite{simamora2005prinsip}.
\par Ada tujuh prinsip pengadaan barang/jasa pemerintah yang diatur dalam Perpres No. 54 Tahun 2010 sebagaimana diubah dengan Perpres No. 70 Tahun 2012 adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Efisien, artinya pengadaan barang/jasa harus diusahakan dengan menggunakan dana dan daya yang minimal untuk mencapai kualitas dan sasaran dalam waktu yang ditetapkan atau menggunakan dana yang telah ditetapkan untuk mencapai hasil dan sasaran dengan kualitas yang maksimal. Kata kunci terkait prinsip ini adalah hemat yaitu hemat sumber daya dan sumber dana. 
    \item Efektif, artinya pengadaan barang/jasa harus sesuai dengan kebutuhan dan sasaran yang telah ditetapkan dan dapat memberikan manfaat yang sebesar-besarnya sesuai dengan sasaran yang telah ditetapkan. Kata kunci prinsip ini adalah tepat, yaitu tepat kualitas, kuantitas, waktu, tempat, dan/atau harga yang selalu ada dibagian terakhir.
    \item Transparan, berarti semua ketentuan dan informasi mengenai pengadaan barang dan jasa bersifat jelas dan dapat diketahui secara luas oleh penyedia 15 barang dan jasa yang berminat serta masyarakat pada umumnya. Salah satu penerapan prinsip ini adalah memberikan informasi variabel-variabel yang digunakan dalam evaluasi penawaran kepada publik. Dengan demikian publik tidak hanya penyedia, tetapi juga masyarakat mengetahui kriteria penilaian yang akan digunakan dalam pemilihan penyedia. Kata kunci prinsip ini adalah memberikan informasi kepada publik. termasuk syarat teknis administrasi pengadaan, tata cara evaluasi, hasil evaluasi penetapan calon penyedia barang/jasa sifatnya terbuka bagi peserta penyedia barang/jasa yang berminat serta bagi masyarakat luas pada umumnya. 
    \item Terbuka, berarti pengadaan barang/jasa dapat diikuti oleh semua penyedia barang/jasa yang memenuhi persyaratan/kriteria tertentu berdasarkan ketentuan dan prosedur yang jelas. 
    \item Bersaing, berarti pengadaan barang/jasa harus dilakukan melalui persaingan yang sehat diantara sebanyak mungkin penyedia barang/jasa yang setara dan memenuhi persyaratan, sehingga dapat diperoleh barang/jasa yang kompetitif dan tidak ada intervensi yang mengganggu terciptanya mekanisme pasar dalam pengadaan barang/jasa. 
    \item Adil/Tidak Diskriminatif, berarti memberikan perlakuan yang sama kepada semua calon penyedia barang/jasa dan tidak mengarah untuk memberi keuntungan kepada pihak tertentu dengan tetap memperhatikan kepentingan nasional.
    \item Akuntabel, berarti harus sesuai dengan aturan dan ketentuan yang terkait dengan pengadaan barang/jasa, sehingga dapat dipertanggungjawabkan. Artinya setiap keputusan yang diambil dalam proses pengadaan harus dapat dipertanggungjawabkan dasar hukumnya \cite{suparman2014aspek}.
\end{enumerate}
\par Menurut Marbun, Pengadaan barang dan jasa harus dilaksanakan berdasarkan prinsip-prinsip pengadaan yang dipraktikan secara internasional, efisiensi, efektifitas, persaingan sehat, keterbukaan, transparansi, tidak diskriminatif \cite{arsana2016manajemen}.
\par Dari prinsip-prinsip yang telah dikemukakan di atas dapat disimpulkan bahwa prinsip pengadaan barang/jasa bertujuan agar pelaksanaan pengadaan barang/jasa dapat memperoleh barang/jasa dengan harga yang dapat 16 dipertanggungjawabkan hasilnya kepada masyarakat, dengan jumlah dan mutu yang sesuai, serta selesai tepat waktu.

\section{\textit{Electronioc Procurement (eProcurement)}}
\par Menurut MacManus, \textit{eProcurement} adalah penggunaan internet untuk melakukan kombinasi fungsi dari pengadaan, \textit{control inventory}, lalu-lintas dan transportasi, penerimaan, inspeksi, penyimpanan, pengeluaran, dan disposal \cite{barnes1999electronic}. 
\par Menurut Przymus, \textit{eProcurement} adalah penggunaan sistem berbasis web untuk melakukan proses pemilihan vendor potensial, penawaran, pemesanan, dan pengiriman, \textit{invoice}, dan pembayaran online dengan berbagai macam \textit{supplier} \cite{widjaja2009implementasi}.
\par Menurut Anderson, \textit{eProcurement} adalah proses pengadaan barang dan jasa yang dibutuhkan untuk operasi sebuah organisasi yang dilakukan secara elektronik. Proses ini menawarkan \textit{platform real-time }untuk menjalankan bisnis sementara menyediakan kesempatan yang sinifikan untuk memotong biaya, meningkatkan efektivitas organisasi, dan memperbaiki \textit{customer service }\cite{yuwinanto2013implementasi}.
\par Dengan demikian, \textit{eProcurement} merupakan sistem pengadaan barang dan jasa dengan menggunakan media elektronik seperti internet atau jaringan komputer. \textit{eProcurement} diterapkan dalam proses pembelian dan penjualan secara online supaya lebih efisien dan efektif. \textit{eProcurement} mengurangi proses yang tidak diperlukan dalam sebuah proses bisnis serta mengurangi penggunaan kertas, menghemat waktu dan mengurangi penggunaan tenaga kerja dalam prosesnya.

\section{Data Mining}
Istilah data mining dan \textit{Knowledge Discovery in Database} (KDD) sering kali digunakan secara bergantian untuk menjelaskan proses penggalian informasi tersembunyi dalam suatu basis data yang besar. Sebenarnya kedua istilah tersebut memiliki konsep yang berbeda, tetapi berkaitan satu sama lain. Dan salah satu tahapan dalam keseluruhan proses KDD adalah data mining.  Kemampuan data mining untuk mencari informasi bisnis yang berharga dari basis data yang sangat besar, dapat dianalogikan dengan penambangan logam mulia dari lahan sumbernya, teknologi ini dipakai untuk \cite{han2011data}:
\begin{enumerate}
    \item Prediksi \textit{trend} dan sifat-sifat bisnis, dimana data mining mengotomatisasi proses pencarian informasi pemprediksi di dalam basis data yang besar. 
    \item Penemuan pola-pola yang tidak diketahui sebelumnya, dimana data mining membersihkan basis data, kemudian mengidentifikasi pola-pola yang sebelumnya tersembunyi dalam satu sapuan.
   \end{enumerate}
   
 \subsection{Teknik Data Mining}
 \par Data mining adalah serangkaian proses untuk menggali nilai tambah dari suatu kumpulan data berupa pengetahuan yang selama ini tidak diketahui secara manual. Perlu diingat bahwa kata mining sendiri berarti usaha untuk mendapatkan sedikit data berharga dari sejumlah besar data dasar. Karena itu data mining sebenarnya memiliki akar yang panjang dari bidang ilmu seperti kecerdasan buatan (\textit{artificial intelligent}), \textit{machine learning}, statistik dan basis data. Beberapa teknik yang sering disebut-sebut dalam literatur data mining antara lain yaitu \textit{association rule mining}, \textit{clustering}, klasifikasi, \textit{neural network}, \textit{genetic algorithm} dan lain-lain \cite{nofriansyah2015konsep}.
 
 \begin{enumerate}
    \item \textbf{\textit{Clasification}} 
    \par Suatu teknik dengan melihat pada kelakuan dan atribut dari kelompok yang telah didefinisikan. Teknik ini dapat memberikan klasifikasi pada data baru dengan memanipulasi data yang ada yang telah diklasifikasi dan dengan menggunakan hasilnya untuk memberikan sejumlah aturan. Aturan-aturan tersebut digunakan pada data-data baru untuk diklasifikasi. Teknik ini menggunkan \textit{supervised induction}, yang memanfaatkan kumpulan pengujian dari \textit{record} yang terklasifikasi untuk menentukan kelas-kelas tambahan. Salah satu contoh yang mudah dan popular adalah dengan \textit{decision tree} yaitu salah satu metode klasifikasi yang paling populer karena mudah untuk diinterpretasi. \textit{Decision tree} adalah model prediksi menggunakan struktur pohon atau struktur berhirarki. 
    \item \textbf{\textit{Associatian}}
    \par Digunakan untuk mengenali kelakuan dari kejadian-kejadian khusus atau proses dimana link asosiasi muncul pada setiap kejadian. Contoh dari aturan assosiatif dari analisa pembelian disuatu pasar swalayan adalah bisa diketahui berapa besar kemungkinan seorang pelanggan membeli roti bersamaan dengan susu. Dengan pengetahuan tersebut pemilik pasar swalayan dapat mengatur penempatan barangnya atau merancang kampanye pemasaran dengan memakai kupon diskon untuk kombinasi barang tertentu. Penting tidaknya suatu aturan assosiatif dapat diketahui dengan dua parameter, \textit{support} yaitu presentasi kombinasi atribut tersebut dalam basisdata dan \textit{confidence} yaitu kuatnya hubungan antar atribut dalam aturan asosiatif. 
    \item \textbf{\textit{Clustering}}
    \par Digunakan untuk menganalisis pengelompokkan berbeda terhadap data, mirip dengan klasifikasi, namun pengelompokkan belum didefinisikan sebelum dijalankannya \textit{tool} data mining. Biasanya menggunkan metode \textit{neural network} atau statistik. \textit{Clustering} membagi \textit{item} menjadi kelompok-kelompok berdasarkan yang ditemukan \textit{tool} data mining. Prinsip dari \textit{clustering} adalah memaksimalkan kesamaan antar anggota satu kelas dan meminimumkan kesamaan antar \textit{cluster}. \textit{Clustering} dapat dilakukan pada data yang memiliki beberapa atribut yang dipetakan sebagai ruang multidimensi.
   \end{enumerate}
   
 \subsection{Tahap-Tahap Data Mining}
 \par Dalam aplikasinya, data mining sebenarnya merupakan bagian dari \textit{Knowledge Discovery in Database} (KDD), bukan sebagai teknologi yang utuh berdiri sendiri. Data mining merupakan suatu bagian langkah yang penting dalam KDD terutama berkaitan dengan ekstraksi dan perhitungan polapola dari data yang ditelah.

\par Menurut Hermawati, tahapan proses dalam penggunaan data mining yang merupakan proses \textit{Knowledge Discoveri in Database }(KDD) dapat diuraikan sebagai   berikut \cite{ayub2007proses}:
  \begin{enumerate}
    \item Memahami domain aplikasi untuk mengetahui dan menggali pengetahuan awal serta sasaran pengguna. 
    \item Membuat target data-set yang meliputi pemilihan data dan fokus pada sub-set data. 
    \item Pembersihan dan transformasi data meliputi \textit{eliminasi derau, outliers, missing value}, serta pemilihan fitur dan reduksi dimensi. 
    \item Penggunaan algoritma data mining yang terdiri dari asosiasi, sekuensial, klasifikasi, klasterisasi, dan lain-lain.
    \item Interpretasi, evaluasi dan visualisasi pola untuk melihat apakah ada sesuatu yang baru dan menarik dan dilakukan iterasi jika diperlukan.
\end{enumerate}
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=10cm, height=10cm]{figures/bab2tpdm.png}
\caption{Tahap Proses Data Mining
\label{eq:31}}
\end{figure} 
 
\section{\textit{Association Rule}}
\par \textit{Association rule} adalah teknik data mining untuk menemukan aturan asosiatif antara suatu kombinasi \textit{item}. Terdapat banyak algoritma yang ada \textit{pada association rule} seperti algoritma apriori, fg growth, ct-pro, improved apriori dan sebagainya. \textit{Association rules} seringkali disebut dengan \textit{market basket analysis}, yang digunakan untuk menemukan relasi atau korelasi diantara himpunan \textit{item}.  \textit{Market Basket Analysis} adalah analisis dari kebiasaan membeli \textit{customer }dengan mencari asosiasi dan korelasi antara \textit{item-item} berbeda yang diletakkan \textit{customer} dalam keranjang belanjaannya \cite{maharani2017implementasi}. Fungsi ini paling banyak digunakan untuk menganalisa data dalam rangka keperluan strategi pemasaran, desain katalog dan proses pembuatan keputusan bisnis. 
\par Tipe \textit{association rule} bisa dinyatakan dengan persentasi terhadap banyaknya aktifitas yang terjadi dalam kurun waktu tertentu misalnya 70\% dari pengunjung yang membeli mie, \textit{juice} dan saus akan membeli juga roti tawar. Aturan asosiasi meng-\textit{capture item} atau kejadian dalam data berukuran besar yang berisi data transaksi. Dengan kemajuan teknologi, data penjualan dapat disimpan dalam jumlah besar yang disebut dengan \textit{basket} data. Aturan asosiasi yang didefinisikan pada \textit{basket} data, digunakan untuk keperluan promosi, desain katalog, segmentasi, \textit{customer} dan target pemasaran \cite{kuswardani2011metode}. Secara tradisional, aturan asosiasi digunakan untuk menemukan tren bisnis dengan menganalisa transaksi \textit{customer}.

\section{Algoritma Apriori}
\par Algoritma apriori adalah algoritma paling terkenal untuk menemukan pola frekuensi tinggi. Pola frekuensi tinggi adalah pola-pola \textit{item} di dalam suatu database yang memiliki frekuensi atau \textit{support} di atas ambang batas tertentu yang disebut dengan istilah minimum \textit{support}. Algoritma apriori dibagi menjadi beberapa tahap yang disebut iterasi atau pass yaitu \cite{ye2006parallel}: 
 \begin{enumerate}
    \item Pembentukan kandidat \textit{itemset} , kandidat \textit{k-itemset}dibentuk dari kombinasi \textit{(k-1)-itemset} yang didapat dari iterasi sebelumnya. Satu cara dari algoritma apriori adalah adanya pemangkasan kandidat \textit{k-itemset} yang \textit{subset}-nya yang berisi k-1 \textit{item} tidak termasuk dalam pola frekuensi  tinggi dengan panjang k-1. 
    \item Penghitungan \textit{support} dari tiap kandidat k-\textit{itemset}. \textit{Support} dari tiap kandidat k-\textit{itemset} didapat dengan menscan database untuk menghitung jumlah transaksi yang memuat semua \textit{item} di dalam kandidat k-\textit{itemset} tersebut. Ini adalah juga ciri dari algoritma apriori dimana diperlukan penghitungan dengan scan seluruh \textit{database} sebanyak k-\textit{itemset} terpanjang. 
    \item Tetapkan pola frekuensi tinggi. Pola frekuensi tinggi yang memuat k-\textit{item} atau k-\textit{itemset} ditetapkan dari kandidat k-\textit{itemset} yang \textit{support}-nya lebih besar dari minimum \textit{support}. 
    \item Bila tidak didapat pola frekuensi tinggi baru maka seluruh proses dihentikan. Bila tidak, maka k ditambah satu dan kemabali ke bagian 1.
\end{enumerate}

\par Analisis pola frekuensi tinggi menggunakan algoritma apriori adalah sebagai berikut \cite{anggraeni2013aplikasi}:
 \begin{enumerate}
    \item \textbf{Pembentukan pola frekuensi tinggi}
    \par Tahapan ini mencari kombinasi \textit{item} yang memenuhi syarat minimum dari nilai \textit{support} dalam \textit{database}. Nilai \textit{support} sebuah \textit{item} diperoleh dengan rumus berikut:
    \begin{equation}
    Support A =\frac{Jumlah Transaksi Mengandung A}{Jumlah Transaksi} 
    \end{equation}
   
    Sedangkan nilai \textit{support} dari 2 \textit{item} diperoleh dari rumus 2 berikut:
   
     \begin{equation}
    Support (A,B) =\frac{Jumlah Transaksi Mengandung A dan B}{Jumlah Transaksi} 
    \end{equation}   

    \item \textbf{Pembentukan aturan asosiasi}
    \par Pembentukan Aturan Asosiasi Setelah semua pola frekuensi tinggi ditemukan, barulah dicari aturan asosiasi yang memenuhi syarat minimum untuk \textit{confidence} dengan menghitung \textit{confidence} aturan asosiasif jika A maka B. Nilai \textit{confidence} dari aturan jika A maka B diperoleh dari rumus berikut :
    \begin{equation}
    Confidence P (B|A) =\frac{Jumlah Transaksi Mengandung A dan B}{Jumlah Transaksi Mengandung A} 
    \end{equation}  
\end{enumerate}





 